\thispagestyle{plain}
\begin{center}
    \bfseries{Declaration of authorship}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Declaration of authorship}
\end{center}

\noindent
I hereby declare that the thesis submitted is my own, unaided work, completed without any external help. Only the sources and resources listed were used. All passages taken from the sources and aids used, either unchanged or paraphrased, have been marked as such. Where generative AI tools were used, I have indicated the product name, manufacturer, the software version used, as well as the respective purpose (e.g., checking and improving language in the texts, systematic research). I am fully responsible for the selection, adoption, and all results of the AI-generated output I use. I have taken note of the Principles for Ensuring Good Research Practice at TU Berlin dated 15 February 2023. \url{https://www.static.tu.berlin/fileadmin/www/10002457/K3-AMBl/Amtsblatt_2023/Amtliches_Mitteilungsblatt_Nr._16_vom_30.05.2023.pdf} I further declare that I have not submitted the thesis in the same or similar form to any other examination
authority.

\vspace{1cm}

\begin{center}
    \bfseries{Eidesstattliche Erklärung}   
\end{center}

\noindent 
Hiermit versichere ich, dass ich die vorliegende Arbeit eigenständig ohne Hilfe Dritter und ausschließlich unter Verwendung der aufgeführten Quellen und Hilfsmittel angefertigt habe. Alle Stellen die den benutzten Quellen und Hilfsmitteln unverändert oder sinngemäß entnommen sind, habe ich als solche kenntlich gemacht. Sofern generative KI-Tools verwendet wurden, habe ich Produktnamen, Hersteller, die jeweils verwendete Softwareversion und die jeweiligen Einsatzzwecke (z.B. sprachliche Überprüfung und Verbesserung der Texte, systematische Recherche) benannt. Ich verantworte die Auswahl, die Übernahme und sämtliche Ergebnisse des von mir verwendeten KI-generierten Outputs vollumfänglich selbst. Die Satzung zur Sicherung guter wissenschaftlicher Praxis an der TU Berlin vom 15. Februar 2023. \url{https://www.static.tu.berlin/fileadmin/www/10002457/K3- AMBl/Amtsblatt_2023/Amtliches_Mitteilungsblatt_Nr._16_vom_30.05.2023.pdf} habe ich zur Kenntnis genommen. Ich erkläre weiterhin, dass ich die Arbeit in gleicher oder ähnlicher Form noch keiner anderen Prüfungsbehörde vorgelegt habe.


\vspace{2.5cm}
\begin{flushright}
\rule{90mm}{1pt}\\
Berlin, \today \hspace{15 mm}
\end{flushright}


\newpage